台灣反課綱世代反對香港教育局政治審查通識教材聲明

台灣朋友聲援香港手足！

—
全文如下：

台灣反課綱世代反對香港教育局政治審查通識教材聲明

2012年以來，港共政府不斷推動「國民教育」以及「普教中」，企圖灌輸中國民族主義，強迫想港與中國的文化統合，港人每次的反抗，都成為反課綱世代抗爭的養分。

2015年馬英九主政下的教育部任用了統派學者針對高中課綱進行政治修訂，刪減台灣相關題材比例以及增加文言文教育篇數。企圖將中國史觀導入台灣學子思想，藉以達成文化統合的目的而引以起諸多學子抗爭，並佔領教育部。今天，我們站在一起反對香港教育局政治審查通是教材。

反送中運動持續至今天，從原本的反條例運動已逐漸升溫並轉化成反中運動。然而，港共政府非但不願深入理解香港與中國兩者間在制度、認同的差異，反倒強推國安法、國歌法，強推中港統合，如此不當的處理香港議題便是導致衝突升溫的癥結點。

近日，許多香港媒體揭露港共當局要求部分出版社進行「自願送審」，並在審查後刪除了三權分立、公民抗命、本地意識等字眼，許多與公民抗爭的照片也遭到刪除，甚至介紹香港基本法23條立法爭議的內容也遭到刪去。並且在課本中增加了法治以及行政主導等教育內容。

首先，我們認為教育作為形塑認同和公民意識的一環，透過教育，有助於學子暸解家園中的議題衝突進而形塑批判性的思考。因此在教育上本應抱持著使衝突點被理解，使得各種議題能夠被討論，而非是透過官方主導的方式來左右教育的內容。

再者，香港正是因為長期的自由與開放，使得香港不論在文化、金融、教育都有卓越的成績，港共政府強行破壞香港所擁有的獨立的司法與教育，形同強行將香港之本奪去。

可以發現，港共政府正企圖透過教育，將香港年輕世代的民主開放觀念奪去，並代之以獨裁，透過將香港與中共根本上的差異抹去，藉以達到制度上的統一，如此便是將2047年後的政治議程提早到2020，完全無視過去50年不變的承諾。

中共在教育上的霸道，2012年港人見識過、2015年我們見識過，過往我們各自反對中國透過教育上的洗腦。如今，我們必須一同攜手共同反抗中共的壓力，台港人民對於中國霸權的反抗是不會有所退縮的，我們不只呼籲港共政府撤回國安法，我們也同時要求港府不要自甘墮落當中共政在香港的殖民基地，停止對香港的通識教育課綱進行政治審查。

港共改得了書本上的文字，改不了歷史的事實。
港共改得了法律上的制度，改不了公義的認知。
身為反課綱世代，我們同聲譴責港共聯手的政治審查。

______________________________________________

連署人：
蕭任佑（東吳大學政治系學生）
游騰傑（輔仁大學生命科學系）
高崇倫（真理大學學生會長）
邵啟月
尹若宇（大葉大學生物資源學系）
黃茂善（台灣師範大學台文系）
許舒涵
黃亭偉（輔仁大學學生會長）
江丞晉（輔仁大學社會學系）
子氰
閻孝和（台灣大學人類學系）
李亘揚
邱郁雯（東海大學政治系政治理論組）
黃柏翔（中山大學社會學系）
蘇俊瑜（中山大學社會學系 ）
葉存恩（淡江大學歷史學系）
李俊翰（台灣大學農藝系 ）
吳至哲（清華大學 生物科技研究所 ）
郭睿蓮（台北教育大學藝術與造型設計學系 ）
蔡沂均
邱奕洲
劉勇廷
薛心韻
謝佩玲
吳念璞（台北大學社會系）
莊于庭
廖浩翔